---
title: >-
    فصل ۸۲
---
# فصل ۸۲

<div class="n" id="bn1"><p>آدمی زاد را همین سعادت بس بود که در محبوبی پیش بود یُحِبُّهم در عقول ثابت است که قوّت فاعله را قوت قابلۀ عشق زیادت است زیرا که در انتظار ظهور اوست و او جز بهنگام معلوم خود سر از بالین فطرت برنیارد و این سری عظیم است بذوق معلوم شود آنچه گویند عاشق جمال طلبد تا در کار آید راستست اما بحقیقت جمال عاشق طلبد تا در گفتن اسرار آید کُنْتُ کَنْزاً مَخْفیاً لَمْ اُعْرَفْ فَاَحْبَبتُ اَنْ اُعْرَفْ سرّ این معنی است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>عاشق طلبد جمال تا بگدازد</p></div>
<div class="m2"><p>در هستی او لطیفۀ پردازد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>در پیش خودش بدارد و بنوازد</p></div>
<div class="m2"><p>وز دیده برون رود وفامی بازد</p></div></div>